# Quiz 07: Ecuaciones Lineales
**MATE 3001 - Matemática Elemental**  
**UPR-Humacao**

## Pregunta 1
Resuelva la ecuación: $5x - 12 = 0$

**Solución:**
$$
\begin{align}
5x - 12 &= 0\\
5x &= 12 \quad \text{(sumar 12 a ambos lados)}\\
x &= \frac{12}{5} \quad \text{(dividir entre 5)}
\end{align}
$$

**Verificación:** $5\left(\frac{12}{5}\right) - 12 = 12 - 12 = 0$ ✓

**Respuesta:** $x = \frac{12}{5}$

---

## Pregunta 2
Resuelva la ecuación: $3x + 7 = 22$

**Solución:**
\begin{align}
3x + 7 &= 22\\
3x &= 15 \quad \text{(restar 7 de ambos lados)}\\
x &= 5 \quad \text{(dividir entre 3)}
\end{align}

**Verificación:** $3(5) + 7 = 15 + 7 = 22$ ✓

**Respuesta:** $x = 5$

---

## Pregunta 3
Resuelva la ecuación: $4x - 6 = 2x + 8$

**Solución:**
\begin{align}
4x - 6 &= 2x + 8\\
4x - 2x &= 8 + 6 \quad \text{(reunir términos similares)}\\
2x &= 14\\
x &= 7 \quad \text{(dividir entre 2)}
\end{align}

**Verificación:** $4(7) - 6 = 28 - 6 = 22$ y $2(7) + 8 = 14 + 8 = 22$ ✓

**Respuesta:** $x = 7$

---

## Pregunta 4
Resuelva la ecuación: $2(x + 3) = 4x - 2$

**Solución:**
\begin{align}
2(x + 3) &= 4x - 2\\
2x + 6 &= 4x - 2 \quad \text{(aplicar propiedad distributiva)}\\
6 + 2 &= 4x - 2x \quad \text{(reunir términos similares)}\\
8 &= 2x\\
x &= 4 \quad \text{(dividir entre 2)}
\end{align}

**Verificación:** $2(4 + 3) = 2(7) = 14$ y $4(4) - 2 = 16 - 2 = 14$ ✓

**Respuesta:** $x = 4$

---

## Pregunta 5
Resuelva la ecuación: $\frac{x}{2} = \frac{x+1}{3}$

**Solución:**

**Paso 1:** Multiplicar ambos lados por el MCD de denominadores = 6
$$6 \cdot \frac{x}{2} = 6 \cdot \frac{x+1}{3}$$

**Paso 2:** Simplificar
$$3x = 2(x+1)$$

**Paso 3:** Expandir y resolver
\begin{align}
3x &= 2x + 2\\
3x - 2x &= 2\\
x &= 2
\end{align}

**Verificación:** $\frac{2}{2} = 1$ y $\frac{2+1}{3} = \frac{3}{3} = 1$ ✓

**Respuesta:** $x = 2$

---

## Pregunta 6
Resuelva la ecuación: $\frac{2x-1}{5} = \frac{x+3}{4}$

**Solución:**

**Paso 1:** Multiplicar ambos lados por el MCD de denominadores = 20
$$20 \cdot \frac{2x-1}{5} = 20 \cdot \frac{x+3}{4}$$

**Paso 2:** Simplificar
$$4(2x-1) = 5(x+3)$$

**Paso 3:** Expandir
$$8x - 4 = 5x + 15$$

**Paso 4:** Resolver
\begin{align}
8x - 5x &= 15 + 4\\
3x &= 19\\
x &= \frac{19}{3}
\end{align}

**Verificación:** $\frac{2(\frac{19}{3})-1}{5} = \frac{\frac{38}{3}-1}{5} = \frac{\frac{35}{3}}{5} = \frac{7}{3}$

$\frac{\frac{19}{3}+3}{4} = \frac{\frac{28}{3}}{4} = \frac{7}{3}$ ✓

**Respuesta:** $x = \frac{19}{3}$

---

## Pregunta 7
Resuelva la ecuación: $\frac{x+3}{4} - \frac{x-1}{6} = 2$

**Solución:**

**Paso 1:** Multiplicar toda la ecuación por el MCD de denominadores = 12
$$12 \cdot \frac{x+3}{4} - 12 \cdot \frac{x-1}{6} = 12 \cdot 2$$

**Paso 2:** Simplificar
$$3(x+3) - 2(x-1) = 24$$

**Paso 3:** Expandir
$$3x + 9 - 2x + 2 = 24$$

**Paso 4:** Resolver
\begin{align}
x + 11 &= 24\\
x &= 13
\end{align}

**Verificación:** $\frac{13+3}{4} - \frac{13-1}{6} = \frac{16}{4} - \frac{12}{6} = 4 - 2 = 2$ ✓

**Respuesta:** $x = 13$

---

## Pregunta 8
Resuelva la ecuación: $\frac{3x-4}{8} = \frac{x+1}{6}$

**Solución:**

**Paso 1:** Multiplicar ambos lados por el MCD de denominadores = 24
$$24 \cdot \frac{3x-4}{8} = 24 \cdot \frac{x+1}{6}$$

**Paso 2:** Simplificar
$$3(3x-4) = 4(x+1)$$

**Paso 3:** Expandir
$$9x - 12 = 4x + 4$$

**Paso 4:** Resolver
\begin{align}
9x - 4x &= 4 + 12\\
5x &= 16\\
x &= \frac{16}{5}
\end{align}

**Verificación:** $\frac{3(\frac{16}{5})-4}{8} = \frac{\frac{48}{5}-4}{8} = \frac{\frac{28}{5}}{8} = \frac{7}{10}$

$\frac{\frac{16}{5}+1}{6} = \frac{\frac{21}{5}}{6} = \frac{7}{10}$ ✓

**Respuesta:** $x = \frac{16}{5}$

---

## Pregunta 9
**Problema de aplicación:** Si el doble de un número más su tercera parte es igual a 21, ¿cuál es el número?

**Solución:**

**Paso 1:** Definir la variable
Sea $x$ el número desconocido

**Paso 2:** Plantear la ecuación
$$2x + \frac{x}{3} = 21$$

**Paso 3:** Resolver eliminando fracciones (multiplicar por 3)
$$3 \cdot 2x + 3 \cdot \frac{x}{3} = 3 \cdot 21$$
$$6x + x = 63$$
$$7x = 63$$
$$x = 9$$

**Paso 4:** Verificar
$2(9) + \frac{9}{3} = 18 + 3 = 21$ ✓

**Respuesta:** El número es 9.

---

## Pregunta 10
**Problema complejo:** Resuelva la ecuación: $3(2x - 1) - 2(x + 4) = \frac{x-2}{3} + 5$

**Solución:**

**Paso 1:** Expandir el lado izquierdo
$$6x - 3 - 2x - 8 = \frac{x-2}{3} + 5$$
$$4x - 11 = \frac{x-2}{3} + 5$$

**Paso 2:** Simplificar el lado derecho
$$4x - 11 = \frac{x-2}{3} + \frac{15}{3}$$
$$4x - 11 = \frac{x-2+15}{3}$$
$$4x - 11 = \frac{x+13}{3}$$

**Paso 3:** Multiplicar toda la ecuación por 3
$$3(4x - 11) = x + 13$$
$$12x - 33 = x + 13$$

**Paso 4:** Resolver
\begin{align}
12x - x &= 13 + 33\\
11x &= 46\\
x &= \frac{46}{11}
\end{align}

**Verificación:** Sustituyendo $x = \frac{46}{11}$ en la ecuación original se confirma la igualdad.

**Respuesta:** $x = \frac{46}{11}$