# Quiz 04: Expresiones Algebraicas y Polinomios
**MATE 3001 - Matemática Elemental**  
**UPR-Humacao**

---

## Pregunta 1: Identificación de Componentes del Polinomio

Dado el polinomio $P(x) = -3x^5 + 7x^3 - 2x^2 + x - 9$, determine:

a) El grado del polinomio
b) El término principal
c) El coeficiente principal
d) El término constante
e) El número de términos

### Solución:

**a) Grado del polinomio:** 5
- El grado es el mayor exponente de la variable, que es 5 en el término $-3x^5$.

**b) Término principal:** $-3x^5$
- Es el término con el mayor exponente de la variable.

**c) Coeficiente principal:** $-3$
- Es el coeficiente del término principal.

**d) Término constante:** $-9$
- Es el término sin variable (exponente cero).

**e) Número de términos:** 5
- Los términos son: $-3x^5$, $7x^3$, $-2x^2$, $x$, y $-9$.

---

## Pregunta 2: Clasificación de Polinomios

Clasifique el polinomio $Q(x) = 4x^2 - 11x + 7$ según:

a) Su grado
b) Su número de términos

Además, identifique todos sus componentes.

### Solución:

**Clasificación por grado:** Polinomio cuadrático (grado 2)

**Clasificación por número de términos:** Trinomio (3 términos)

**Componentes:**
- Grado: 2
- Término principal: $4x^2$
- Coeficiente principal: 4
- Término constante: 7
- Términos: $4x^2$, $-11x$, $7$

---

## Pregunta 3: Reducción de Términos Semejantes

Simplifique la siguiente expresión combinando términos semejantes:

$$3x^3 - 5x^2 + 2x - 7 + x^3 + 8x^2 - 4x + 12 - 2x^3 + x^2$$

### Solución:

Agrupamos los términos semejantes:

**Términos con $x^3$:** $3x^3 + x^3 - 2x^3 = (3 + 1 - 2)x^3 = 2x^3$

**Términos con $x^2$:** $-5x^2 + 8x^2 + x^2 = (-5 + 8 + 1)x^2 = 4x^2$

**Términos con $x$:** $2x - 4x = (2 - 4)x = -2x$

**Términos constantes:** $-7 + 12 = 5$

**Resultado:** $2x^3 + 4x^2 - 2x + 5$

---

## Pregunta 4: Suma de Polinomios

Dados los polinomios:
- $P(x) = 2x^4 - 3x^3 + 5x^2 - x + 8$
- $Q(x) = -x^4 + 4x^3 - 2x^2 + 7x - 3$

Calcule $P(x) + Q(x)$.

### Solución:

$$P(x) + Q(x) = (2x^4 - 3x^3 + 5x^2 - x + 8) + (-x^4 + 4x^3 - 2x^2 + 7x - 3)$$

Agrupamos términos semejantes:

**Términos con $x^4$:** $2x^4 + (-x^4) = x^4$

**Términos con $x^3$:** $-3x^3 + 4x^3 = x^3$

**Términos con $x^2$:** $5x^2 + (-2x^2) = 3x^2$

**Términos con $x$:** $-x + 7x = 6x$

**Términos constantes:** $8 + (-3) = 5$

**Resultado:** $P(x) + Q(x) = x^4 + x^3 + 3x^2 + 6x + 5$

---

## Pregunta 5: Resta de Polinomios

Dados los polinomios:
- $A(x) = 3x^3 - 2x^2 + 4x - 1$
- $B(x) = x^3 + 5x^2 - 3x + 7$

Calcule $A(x) - B(x)$.

### Solución:

$$A(x) - B(x) = (3x^3 - 2x^2 + 4x - 1) - (x^3 + 5x^2 - 3x + 7)$$

Distribuimos el signo negativo:
$$= 3x^3 - 2x^2 + 4x - 1 - x^3 - 5x^2 + 3x - 7$$

Agrupamos términos semejantes:

**Términos con $x^3$:** $3x^3 - x^3 = 2x^3$

**Términos con $x^2$:** $-2x^2 - 5x^2 = -7x^2$

**Términos con $x$:** $4x + 3x = 7x$

**Términos constantes:** $-1 - 7 = -8$

**Resultado:** $A(x) - B(x) = 2x^3 - 7x^2 + 7x - 8$

---

## Pregunta 6: Leyes de los Exponentes

Simplifique la siguiente expresión aplicando las leyes de los exponentes:

$$\frac{(2x^3y^{-2})^4 \cdot (x^{-1}y^3)^2}{(xy)^{-3}}$$

### Solución:

Aplicamos las leyes de los exponentes paso a paso:

**Paso 1:** Simplificar $(2x^3y^{-2})^4$
$$(2x^3y^{-2})^4 = 2^4 \cdot (x^3)^4 \cdot (y^{-2})^4 = 16x^{12}y^{-8}$$

**Paso 2:** Simplificar $(x^{-1}y^3)^2$
$$(x^{-1}y^3)^2 = (x^{-1})^2 \cdot (y^3)^2 = x^{-2}y^6$$

**Paso 3:** Simplificar $(xy)^{-3}$
$$(xy)^{-3} = x^{-3}y^{-3}$$

**Paso 4:** Multiplicar el numerador
$$16x^{12}y^{-8} \cdot x^{-2}y^6 = 16x^{12+(-2)}y^{-8+6} = 16x^{10}y^{-2}$$

**Paso 5:** Dividir por el denominador
$$\frac{16x^{10}y^{-2}}{x^{-3}y^{-3}} = 16x^{10-(-3)}y^{-2-(-3)} = 16x^{13}y^1$$

**Resultado:** $16x^{13}y$

---

## Pregunta 7: Exponentes Negativos y Fraccionarios

Simplifique y escriba el resultado con exponentes positivos:

$$\frac{(3a^{-2}b^3)^{-1} \cdot (a^4b^{-1})^2}{(2ab^{-2})^{-3}}$$

### Solución:

**Paso 1:** Simplificar $(3a^{-2}b^3)^{-1}$
$$(3a^{-2}b^3)^{-1} = 3^{-1} \cdot (a^{-2})^{-1} \cdot (b^3)^{-1} = \frac{1}{3} \cdot a^2 \cdot b^{-3} = \frac{a^2}{3b^3}$$

**Paso 2:** Simplificar $(a^4b^{-1})^2$
$$(a^4b^{-1})^2 = (a^4)^2 \cdot (b^{-1})^2 = a^8b^{-2}$$

**Paso 3:** Simplificar $(2ab^{-2})^{-3}$
$$(2ab^{-2})^{-3} = 2^{-3} \cdot a^{-3} \cdot (b^{-2})^{-3} = \frac{1}{8} \cdot a^{-3} \cdot b^6 = \frac{b^6}{8a^3}$$

**Paso 4:** Multiplicar numerador
$$\frac{a^2}{3b^3} \cdot a^8b^{-2} = \frac{a^2 \cdot a^8}{3b^3 \cdot b^2} = \frac{a^{10}}{3b^5}$$

**Paso 5:** Dividir por denominador
$$\frac{a^{10}}{3b^5} \div \frac{b^6}{8a^3} = \frac{a^{10}}{3b^5} \cdot \frac{8a^3}{b^6} = \frac{8a^{13}}{3b^{11}}$$

**Resultado:** $\frac{8a^{13}}{3b^{11}}$

---

## Pregunta 8: Multiplicación de Polinomios

Multiplique y simplifique: $(2x^2 - 3x + 1)(x^2 + 2x - 4)$

### Solución:

Aplicamos la propiedad distributiva multiplicando cada término del primer polinomio por cada término del segundo:

$$2x^2(x^2 + 2x - 4) - 3x(x^2 + 2x - 4) + 1(x^2 + 2x - 4)$$

**Primer grupo:** $2x^2(x^2 + 2x - 4) = 2x^4 + 4x^3 - 8x^2$

**Segundo grupo:** $-3x(x^2 + 2x - 4) = -3x^3 - 6x^2 + 12x$

**Tercer grupo:** $1(x^2 + 2x - 4) = x^2 + 2x - 4$

**Combinando todos los términos:**
$$2x^4 + 4x^3 - 8x^2 - 3x^3 - 6x^2 + 12x + x^2 + 2x - 4$$

**Agrupando términos semejantes:**
- $x^4$: $2x^4$
- $x^3$: $4x^3 - 3x^3 = x^3$
- $x^2$: $-8x^2 - 6x^2 + x^2 = -13x^2$
- $x$: $12x + 2x = 14x$
- Constante: $-4$

**Resultado:** $2x^4 + x^3 - 13x^2 + 14x - 4$

---

## Pregunta 9: Cuadrado de un Binomio

Desarrolle usando la fórmula del cuadrado de un binomio: $(3x - 4y)^2$

### Solución:

Aplicamos la fórmula $(a - b)^2 = a^2 - 2ab + b^2$ donde $a = 3x$ y $b = 4y$:

$$(3x - 4y)^2 = (3x)^2 - 2(3x)(4y) + (4y)^2$$

**Calculamos cada término:**
- $(3x)^2 = 9x^2$
- $-2(3x)(4y) = -24xy$
- $(4y)^2 = 16y^2$

**Resultado:** $(3x - 4y)^2 = 9x^2 - 24xy + 16y^2$

**Verificación:** Podemos verificar multiplicando $(3x - 4y)(3x - 4y)$ usando FOIL:
- First: $3x \cdot 3x = 9x^2$
- Outer: $3x \cdot (-4y) = -12xy$
- Inner: $(-4y) \cdot 3x = -12xy$
- Last: $(-4y) \cdot (-4y) = 16y^2$

Resultado: $9x^2 - 12xy - 12xy + 16y^2 = 9x^2 - 24xy + 16y^2$ ✓

---

## Pregunta 10: Diferencia de Cuadrados

Factorice completamente: $16x^4 - 81y^4$

### Solución:

Reconocemos que esta expresión es una diferencia de cuadrados de la forma $a^2 - b^2 = (a+b)(a-b)$.

**Paso 1:** Identificamos $a^2$ y $b^2$
- $16x^4 = (4x^2)^2$, entonces $a = 4x^2$
- $81y^4 = (9y^2)^2$, entonces $b = 9y^2$

**Paso 2:** Aplicamos la fórmula
$$16x^4 - 81y^4 = (4x^2)^2 - (9y^2)^2 = (4x^2 + 9y^2)(4x^2 - 9y^2)$$

**Paso 3:** Verificamos si podemos factorizar más
- $4x^2 + 9y^2$ no se puede factorizar más en los reales (suma de cuadrados)
- $4x^2 - 9y^2$ es otra diferencia de cuadrados: $(2x)^2 - (3y)^2 = (2x + 3y)(2x - 3y)$

**Factorización completa:**
$$16x^4 - 81y^4 = (4x^2 + 9y^2)(2x + 3y)(2x - 3y)$$

**Verificación:** 
$(2x + 3y)(2x - 3y) = 4x^2 - 9y^2$
$(4x^2 + 9y^2)(4x^2 - 9y^2) = 16x^4 - 81y^4$ ✓

---

## Resumen de Conceptos Evaluados

1. **Identificación de componentes del polinomio** - Grado, término principal, coeficiente principal, término constante
2. **Clasificación de polinomios** - Por grado y número de términos
3. **Reducción de términos semejantes** - Combinación de términos con las mismas variables y exponentes
4. **Suma de polinomios** - Combinación de términos semejantes
5. **Resta de polinomios** - Distribución del signo negativo y combinación de términos
6. **Leyes de los exponentes** - Aplicación de reglas para potencias y productos
7. **Simplificación con exponentes negativos** - Conversión a exponentes positivos
8. **Multiplicación de polinomios** - Propiedad distributiva
9. **Productos notables** - Cuadrado de un binomio
10. **Factorización** - Diferencia de cuadrados y factorización completa