# Quiz 11 - Question Bank
**MATE 3001 - Matemática Elemental**
**UPR-Humacao**
**Quadratic Equations: Discriminant, Solving Methods, and Applications**

## Overview
This quiz contains 10 questions covering:
- Discriminant calculation and root classification
- Solving quadratic equations by various methods
- Application problems involving quadratic equations

---

## Questions 1-3: Discriminant and Nature of Roots (Ejercicio 6)

### Pregunta 1
Calcule el discriminante de la ecuación cuadrática \(2x^2 - 7x + 3 = 0\) y determine la naturaleza de sus raíces *(sin resolverlas)*.

**Solución:**

Para una ecuación cuadrática de la forma \(ax^2 + bx + c = 0\), el discriminante es:
\(\Delta = b^2 - 4ac\)

En esta ecuación:
- \(a = 2\)
- \(b = -7\)
- \(c = 3\)

Calculamos el discriminante:
\(\Delta = (-7)^2 - 4(2)(3)\)
\(\Delta = 49 - 24\)
\(\Delta = 25\)

**Interpretación del discriminante:**
Como \(\Delta = 25 > 0\) y es un cuadrado perfecto (\(\sqrt{25} = 5\)), la ecuación tiene **dos raíces reales distintas y racionales**.

**Respuesta:** \(\Delta = 25\); la ecuación tiene dos raíces reales distintas y racionales.

---

### Pregunta 2
Calcule el discriminante de la ecuación cuadrática \(9x^2 + 6x + 1 = 0\) y determine la naturaleza de sus raíces *(sin resolverlas)*.

**Solución:**

Para una ecuación cuadrática de la forma \(ax^2 + bx + c = 0\), el discriminante es:
\(\Delta = b^2 - 4ac\)

En esta ecuación:
- \(a = 9\)
- \(b = 6\)
- \(c = 1\)

Calculamos el discriminante:
\(\Delta = (6)^2 - 4(9)(1)\)
\(\Delta = 36 - 36\)
\(\Delta = 0\)

**Interpretación del discriminante:**
Como \(\Delta = 0\), la ecuación tiene **una raíz real doble (o raíz repetida)**.

**Nota:** Podemos verificar que esta ecuación es un trinomio cuadrado perfecto: \(9x^2 + 6x + 1 = (3x + 1)^2\)

**Respuesta:** \(\Delta = 0\); la ecuación tiene una raíz real doble.

---

### Pregunta 3
Calcule el discriminante de la ecuación cuadrática \(x^2 - x + 1 = 0\) y determine la naturaleza de sus raíces *(sin resolverlas)*.

**Solución:**

Para una ecuación cuadrática de la forma \(ax^2 + bx + c = 0\), el discriminante es:
\(\Delta = b^2 - 4ac\)

En esta ecuación:
- \(a = 1\)
- \(b = -1\)
- \(c = 1\)

Calculamos el discriminante:
\(\Delta = (-1)^2 - 4(1)(1)\)
\(\Delta = 1 - 4\)
\(\Delta = -3\)

**Interpretación del discriminante:**
Como \(\Delta = -3 < 0\), la ecuación tiene **dos raíces complejas conjugadas** (no tiene raíces reales).

**Respuesta:** \(\Delta = -3\); la ecuación tiene dos raíces complejas conjugadas.

---

## Questions 4-6: Solving Quadratic Equations (Ejercicio 7)

### Pregunta 4
Resuelva la ecuación por cualquier método: \(x^2 = 4(x - 3)\)

**Solución:**

**Paso 1:** Expandir y llevar a forma estándar
\(x^2 = 4x - 12\)
\(x^2 - 4x + 12 = 0\)

**Paso 2:** Verificar si se puede factorizar
Buscamos dos números que multipliquen a \(c = 12\) y sumen \(b = -4\).
Los factores de 12 son: ±1, ±2, ±3, ±4, ±6, ±12
No hay dos factores que sumen -4, así que usamos la fórmula cuadrática.

**Paso 3:** Aplicar la fórmula cuadrática
\(x = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}\)

Donde \(a = 1\), \(b = -4\), \(c = 12\)

\(x = \frac{-(-4) \pm \sqrt{(-4)^2 - 4(1)(12)}}{2(1)}\)
\(x = \frac{4 \pm \sqrt{16 - 48}}{2}\)
\(x = \frac{4 \pm \sqrt{-32}}{2}\)
\(x = \frac{4 \pm \sqrt{32}i}{2}\)
\(x = \frac{4 \pm 4\sqrt{2}i}{2}\)
\(x = 2 \pm 2\sqrt{2}i\)

**Respuesta:** \(x = 2 + 2\sqrt{2}i\) o \(x = 2 - 2\sqrt{2}i\) (raíces complejas)

---

### Pregunta 5
Resuelva la ecuación por cualquier método: \((x + 1)^2 = 9\)

**Solución:**

**Método: Raíz cuadrada**

**Paso 1:** Aplicar raíz cuadrada a ambos lados
\(\sqrt{(x + 1)^2} = \pm\sqrt{9}\)
\(x + 1 = \pm 3\)

**Paso 2:** Resolver las dos ecuaciones
**Primera solución:**
\(x + 1 = 3\)
\(x = 2\)

**Segunda solución:**
\(x + 1 = -3\)
\(x = -4\)

**Verificación:**
Para \(x = 2\): \((2 + 1)^2 = (3)^2 = 9\) ✓
Para \(x = -4\): \((-4 + 1)^2 = (-3)^2 = 9\) ✓

**Respuesta:** \(x = 2\) o \(x = -4\)

---

### Pregunta 6
Resuelva la ecuación por cualquier método: \((2x - 1)^2 = 25\)

**Solución:**

**Método: Raíz cuadrada**

**Paso 1:** Aplicar raíz cuadrada a ambos lados
\(\sqrt{(2x - 1)^2} = \pm\sqrt{25}\)
\(2x - 1 = \pm 5\)

**Paso 2:** Resolver las dos ecuaciones
**Primera solución:**
\(2x - 1 = 5\)
\(2x = 6\)
\(x = 3\)

**Segunda solución:**
\(2x - 1 = -5\)
\(2x = -4\)
\(x = -2\)

**Verificación:**
Para \(x = 3\): \((2(3) - 1)^2 = (6 - 1)^2 = (5)^2 = 25\) ✓
Para \(x = -2\): \((2(-2) - 1)^2 = (-4 - 1)^2 = (-5)^2 = 25\) ✓

**Respuesta:** \(x = 3\) o \(x = -2\)

---

## Questions 7-9: Application Problems (Ejercicio 8)

### Pregunta 7
Un rectángulo tiene un largo que es 4 cm mayor que su ancho. Si el área del rectángulo es \(60 \, \text{cm}^2\), encuentre las dimensiones del rectángulo.

**Solución:**

**Paso 1: Definir las variables**
Sea \(x\) el ancho del rectángulo (en cm).
Entonces \(x + 4\) es el largo del rectángulo.

**Paso 2: Establecer la ecuación**
El área de un rectángulo es \(A = \text{largo} \times \text{ancho}\)
\(x(x + 4) = 60\)

**Paso 3: Resolver la ecuación**
\(x^2 + 4x = 60\)
\(x^2 + 4x - 60 = 0\)

Factorizamos buscando dos números que multipliquen a -60 y sumen 4:
Los números son 10 y -6.

\((x + 10)(x - 6) = 0\)

Soluciones:
\(x + 10 = 0 \Rightarrow x = -10\) (no válido, dimensión negativa)
\(x - 6 = 0 \Rightarrow x = 6\)

**Paso 4: Encontrar las dimensiones**
Ancho: \(x = 6\) cm
Largo: \(x + 4 = 6 + 4 = 10\) cm

**Verificación:**
Área = \(6 \times 10 = 60 \, \text{cm}^2\) ✓

**Respuesta:** Ancho = 6 cm, Largo = 10 cm

---

### Pregunta 8
La suma de dos números es 12 y su producto es 35. Encuentre los números.

**Solución:**

**Paso 1: Definir las variables**
Sea \(x\) el primer número.
Sea \(y\) el segundo número.

**Paso 2: Establecer el sistema de ecuaciones**
\(x + y = 12\) ... (1)
\(xy = 35\) ... (2)

**Paso 3: Despejar una variable**
De la ecuación (1): \(y = 12 - x\)

**Paso 4: Sustituir en la ecuación (2)**
\(x(12 - x) = 35\)
\(12x - x^2 = 35\)
\(-x^2 + 12x - 35 = 0\)
\(x^2 - 12x + 35 = 0\)

**Paso 5: Factorizar**
Buscamos dos números que multipliquen a 35 y sumen -12:
Los números son -7 y -5.

\((x - 7)(x - 5) = 0\)

Soluciones:
\(x = 7\) o \(x = 5\)

**Paso 6: Encontrar el segundo número**
Si \(x = 7\), entonces \(y = 12 - 7 = 5\)
Si \(x = 5\), entonces \(y = 12 - 5 = 7\)

**Verificación:**
Suma: \(7 + 5 = 12\) ✓
Producto: \(7 \times 5 = 35\) ✓

**Respuesta:** Los números son 7 y 5.

---

### Pregunta 9
El perímetro de un rectángulo es 28 cm y su área es \(48 \, \text{cm}^2\). Encuentre las dimensiones del rectángulo.

**Solución:**

**Paso 1: Definir las variables**
Sea \(x\) el largo del rectángulo (en cm).
Sea \(y\) el ancho del rectángulo (en cm).

**Paso 2: Establecer el sistema de ecuaciones**
Perímetro: \(2x + 2y = 28\) → \(x + y = 14\) ... (1)
Área: \(xy = 48\) ... (2)

**Paso 3: Despejar una variable**
De la ecuación (1): \(y = 14 - x\)

**Paso 4: Sustituir en la ecuación (2)**
\(x(14 - x) = 48\)
\(14x - x^2 = 48\)
\(-x^2 + 14x - 48 = 0\)
\(x^2 - 14x + 48 = 0\)

**Paso 5: Factorizar**
Buscamos dos números que multipliquen a 48 y sumen -14:
Los números son -8 y -6.

\((x - 8)(x - 6) = 0\)

Soluciones:
\(x = 8\) o \(x = 6\)

**Paso 6: Encontrar las dimensiones**
Si \(x = 8\), entonces \(y = 14 - 8 = 6\)
Si \(x = 6\), entonces \(y = 14 - 6 = 8\)

**Verificación:**
Perímetro: \(2(8) + 2(6) = 16 + 12 = 28\) cm ✓
Área: \(8 \times 6 = 48 \, \text{cm}^2\) ✓

**Respuesta:** Las dimensiones son 8 cm por 6 cm (largo y ancho en cualquier orden).

---

## Question 10: Completing the Square Method

### Pregunta 10
Resuelva la ecuación usando el método de completar el cuadrado: \(x^2 + 6x + 2 = 0\)

**Solución:**

**Método: Completar el cuadrado**

**Paso 1:** Aislar los términos con \(x\)
\(x^2 + 6x = -2\)

**Paso 2:** Completar el cuadrado
Tomamos la mitad del coeficiente de \(x\) y lo elevamos al cuadrado:
\(\left(\frac{6}{2}\right)^2 = (3)^2 = 9\)

Sumamos 9 a ambos lados:
\(x^2 + 6x + 9 = -2 + 9\)
\(x^2 + 6x + 9 = 7\)

**Paso 3:** Factorizar el lado izquierdo como cuadrado perfecto
\((x + 3)^2 = 7\)

**Paso 4:** Aplicar raíz cuadrada a ambos lados
\(\sqrt{(x + 3)^2} = \pm\sqrt{7}\)
\(x + 3 = \pm\sqrt{7}\)

**Paso 5:** Resolver para \(x\)
\(x = -3 \pm \sqrt{7}\)

Entonces:
\(x = -3 + \sqrt{7}\) o \(x = -3 - \sqrt{7}\)

**Verificación (para \(x = -3 + \sqrt{7}\)):**
\((-3 + \sqrt{7})^2 + 6(-3 + \sqrt{7}) + 2\)
\(= 9 - 6\sqrt{7} + 7 - 18 + 6\sqrt{7} + 2\)
\(= 9 + 7 - 18 + 2 + (-6\sqrt{7} + 6\sqrt{7})\)
\(= 0\) ✓

**Respuesta:** \(x = -3 + \sqrt{7}\) o \(x = -3 - \sqrt{7}\)

(Aproximadamente: \(x \approx -0.354\) o \(x \approx -5.646\))

---

## Resumen

Este banco de preguntas contiene 10 preguntas que cubren los siguientes temas:

1. **Discriminante y naturaleza de las raíces** (Preguntas 1-3)
   - Discriminante positivo (dos raíces reales distintas)
   - Discriminante cero (raíz doble)
   - Discriminante negativo (raíces complejas)

2. **Métodos de resolución de ecuaciones cuadráticas** (Preguntas 4-6, 10)
   - Fórmula cuadrática
   - Método de raíz cuadrada
   - Completar el cuadrado

3. **Problemas de aplicación** (Preguntas 7-9)
   - Área y dimensiones de rectángulos
   - Sistemas de ecuaciones que conducen a cuadráticas
   - Problemas verbales con contexto geométrico

Todas las preguntas incluyen soluciones detalladas paso a paso, verificaciones cuando es apropiado, y están listas para la transformación a formato de selección múltiple según las especificaciones del BANK_SPEC.md.
