# MATE 3001 - Repaso

## Problema 1: Verificación de Ecuaciones

**Enunciado:** Determine si $x = \frac{2}{3}$ es solución de la ecuación $\frac{2}{3}x - \frac{4}{9} = 0$.

### Solución Paso a Paso:

**Paso 1:** Para verificar si $x = \frac{2}{3}$ es solución, sustituimos este valor en la ecuación:

$$\frac{2}{3}x - \frac{4}{9} = 0$$

**Paso 2:** Sustituyendo $x = \frac{2}{3}$:

$$\frac{2}{3} \cdot \frac{2}{3} - \frac{4}{9}$$

**Paso 3:** Calculamos la multiplicación de fracciones:

$$\frac{2 \times 2}{3 \times 3} - \frac{4}{9} = \frac{4}{9} - \frac{4}{9}$$

**Paso 4:** Restamos las fracciones:

$$\frac{4}{9} - \frac{4}{9} = 0$$

### ✅ Verificación:
Como al sustituir $x = \frac{2}{3}$ obtenemos $0 = 0$, concluimos que **SÍ**, $x = \frac{2}{3}$ es solución de la ecuación.

---

## Problema 2: Fórmula de Interés Simple

**Enunciado:** Usando la fórmula $I = Prt$, si $P = 1500$, $r = 0.04$ y $t = 3$, calcule el valor de $I$.

### Solución Paso a Paso:

**Paso 1:** Identificamos los valores dados:
- $P = 1500$ (capital principal)
- $r = 0.04$ (tasa de interés anual)
- $t = 3$ (tiempo en años)

**Paso 2:** Aplicamos la fórmula del interés simple:

$$I = Prt$$

**Paso 3:** Sustituyemos los valores:

$$I = 1500 \times 0.04 \times 3$$

**Paso 4:** Calculamos paso a paso:

$$I = 1500 \times 0.12$$

**Respuesta:** $$I = 180$$

---

## Problema 3: Identidades Matemáticas

**Enunciado:** Determine si la ecuación $2(x - 4) = 2x - 8$ es una identidad, una ecuación condicional, o una contradicción. Explique su razonamiento.

### Solución Paso a Paso:

**Paso 1:** Para determinar el tipo de ecuación, expandimos el lado izquierdo:

$$2(x - 4) = 2x - 8$$

**Paso 2:** Aplicamos la propiedad distributiva:

Lado izquierdo: $2(x - 4) = 2x - 8$
Lado derecho: $2x - 8$

**Paso 3:** Comparamos ambos lados:

$$2x - 8 = 2x - 8$$

**Paso 4:** Análisis del resultado:
Esta es una igualdad verdadera para cualquier valor de $x$.

**Paso 5:** Verificación con valores específicos:
- Si $x = 0$: $2(0 - 4) = -8$ y $2(0) - 8 = -8$ ✓
- Si $x = 3$: $2(3 - 4) = -2$ y $2(3) - 8 = -2$ ✓

### ✅ Clasificación:
**Es una IDENTIDAD** porque ambos lados son algebraicamente equivalentes para cualquier valor de $x$.

---

## Problema 4: Perímetro de Rectángulos

**Enunciado:** Un rectángulo tiene largo $(3x - 2)$ y ancho $(x + 5)$. Escriba una expresión simplificada para su perímetro.

### Solución Paso a Paso:

**Paso 1:** Recordamos la fórmula del perímetro de un rectángulo:

$$P = 2(\text{largo} + \text{ancho})$$

**Paso 2:** Sustituyemos los valores dados:
- Largo = $3x - 2$
- Ancho = $x + 5$

$$P = 2[(3x - 2) + (x + 5)]$$

**Paso 3:** Simplificamos el interior del paréntesis:

$$P = 2[3x - 2 + x + 5]$$
$$P = 2[4x + 3]$$

**Paso 4:** Distribuimos:

$$P = 8x + 6$$

### ✅ Verificación:
Podemos verificar con $x = 1$: Largo = $3(1) - 2 = 1$, Ancho = $1 + 5 = 6$
Perímetro = $2(1 + 6) = 14$, y usando nuestra fórmula: $8(1) + 6 = 14$ ✓

**Respuesta:** El perímetro es $P = 8x + 6$

---

## Problema 5: Teorema del Factor

**Enunciado:** Use el Teorema del Factor para determinar si $(x + 2)$ es factor del polinomio $P(x) = x^3 + x^2 - 4x - 4$. Muestre todo su trabajo.

### Solución Paso a Paso:

**Paso 1:** Recordamos el Teorema del Factor:
$(x - a)$ es factor de $P(x)$ si y solo si $P(a) = 0$.

**Paso 2:** Para $(x + 2) = (x - (-2))$, necesitamos evaluar $P(-2)$:

$$P(x) = x^3 + x^2 - 4x - 4$$

**Paso 3:** Evaluamos $P(-2)$:

$$P(-2) = (-2)^3 + (-2)^2 - 4(-2) - 4$$
$$P(-2) = -8 + 4 + 8 - 4$$
$$P(-2) = 0$$

El residuo es 0, confirmando que $(x + 2)$ es factor.

### ✅ Conclusión:
**SÍ**, $(x + 2)$ es factor de $P(x) = x^3 + x^2 - 4x - 4$ porque $P(-2) = 0$.

---

## Problema 6: Factorización de Polinomios Cuadráticos

**Enunciado:** Factorice completamente el polinomio: $8x^2 + 22x + 15$

### Solución Paso a Paso:

**Paso 1:** Buscamos factorizar $8x^2 + 22x + 15$ usando el método de agrupación.

**Paso 2:** Calculamos $ac = 8 \times 15 = 120$

Necesitamos encontrar dos números que multipliquen a 120 y sumen 22.

**Paso 3:** Los factores de 120 que suman 22 son: 12 y 10.

**Paso 4:** Reescribimos el término medio:

$$8x^2 + 22x + 15 = 8x^2 + 12x + 10x + 15$$

**Paso 5:** Agrupamos y factorizamos:

$$= (8x^2 + 12x) + (10x + 15)$$
$$= 4x(2x + 3) + 5(2x + 3)$$
$$= (2x + 3)(4x + 5)$$

### ✅ Verificación:
$(2x + 3)(4x + 5) = 8x^2 + 10x + 12x + 15 = 8x^2 + 22x + 15$ ✓

**Respuesta:** $8x^2 + 22x + 15 = (2x + 3)(4x + 5)$

---

## Problema 7: Ecuaciones Lineales con Paréntesis

**Enunciado:** Resuelva la ecuación: $3x = 2(x + 3) - (x - 4)$

### Solución Paso a Paso:

**Paso 1:** Expandimos el lado derecho de la ecuación:

$$3x = 2(x + 3) - (x - 4)$$

**Paso 2:** Aplicamos la propiedad distributiva:

$$2(x + 3) = 2x + 6$$
$$-(x - 4) = -x + 4$$

**Paso 3:** Sustituimos en la ecuación:

$$3x = 2x + 6 - x + 4$$
$$3x = x + 10$$

**Paso 4:** Resolvemos para $x$:

$$3x - x = 10$$
$$2x = 10$$
$$x = 5$$

### ✅ Verificación:
Lado izquierdo: $3(5) = 15$
Lado derecho: $2(5 + 3) - (5 - 4) = 2(8) - 1 = 16 - 1 = 15$ ✓

**Respuesta:** $x = 5$

---

## Problema 8: Ecuaciones Racionales

**Enunciado:** Resuelva la ecuación: $\frac{3x + 2}{4} - \frac{2x - 1}{3} = \frac{1}{2}$

### Solución Paso a Paso:

**Paso 1:** Encontramos el MCM de los denominadores 4, 3, y 2:

$$\text{MCM}(4, 3, 2) = 12$$

**Paso 2:** Multiplicamos toda la ecuación por 12:

$$12 \cdot \frac{3x + 2}{4} - 12 \cdot \frac{2x - 1}{3} = 12 \cdot \frac{1}{2}$$

**Paso 3:** Simplificamos:

$$3(3x + 2) - 4(2x - 1) = 6$$

**Paso 4:** Expandimos:

$$9x + 6 - 8x + 4 = 6$$
$$x + 10 = 6$$

**Paso 5:** Resolvemos para $x$:

$$x = -4$$

### ✅ Verificación:
$\frac{3(-4) + 2}{4} - \frac{2(-4) - 1}{3} = \frac{-10}{4} - \frac{-9}{3} = -\frac{5}{2} + 3 = \frac{1}{2}$ ✓

**Respuesta:** $x = -4$

---

## Problema 9: Ecuaciones Cuadráticas por Factorización

**Enunciado:** Resuelva por factorización la ecuación: $x^2 + 3x - 10 = 0$

### Solución Paso a Paso:

**Paso 1:** Buscamos factorizar $x^2 + 3x - 10$ como $(x + a)(x + b)$ donde:
- $a \cdot b = -10$ (término constante)
- $a + b = 3$ (coeficiente del término lineal)

**Paso 2:** Los factores de -10 que suman 3 son: 5 y -2.

**Paso 3:** Por lo tanto:

$$x^2 + 3x - 10 = (x + 5)(x - 2)$$

**Paso 4:** La ecuación se convierte en:

$$(x + 5)(x - 2) = 0$$

**Paso 5:** Aplicamos la propiedad del producto cero:

$$x + 5 = 0 \quad \text{o} \quad x - 2 = 0$$
$$x = -5 \quad \text{o} \quad x = 2$$

### ✅ Verificación:
- Para $x = -5$: $(-5)^2 + 3(-5) - 10 = 25 - 15 - 10 = 0$ ✓
- Para $x = 2$: $(2)^2 + 3(2) - 10 = 4 + 6 - 10 = 0$ ✓

**Respuesta:** $x = -5$ o $x = 2$

---

## Problema 10: Problemas Verbales

**Enunciado:** El triple de un número menos la cuarta parte del mismo número es igual a 22. ¿Cuál es el número?

### Solución Paso a Paso:

**Paso 1:** Definir la variable
Sea $x$ el número desconocido.

**Paso 2:** Traducir el problema a una ecuación
- "El triple de un número": $3x$
- "la cuarta parte del mismo número": $\frac{x}{4}$
- "El triple menos la cuarta parte es igual a 22": $3x - \frac{x}{4} = 22$

**Paso 3:** Resolver la ecuación

$$3x - \frac{x}{4} = 22$$

Multiplicamos toda la ecuación por 4:

$$4(3x) - 4\left(\frac{x}{4}\right) = 4(22)$$
$$12x - x = 88$$
$$11x = 88$$
$$x = 8$$

### ✅ Verificación:
Triple de 8: $3(8) = 24$
Cuarta parte de 8: $\frac{8}{4} = 2$
Diferencia: $24 - 2 = 22$ ✓

**Respuesta:** El número es 8.

---

## Problema 11: Ecuaciones Literales

**Enunciado:** Despeje la siguiente expresión algebraica para la variable $y$: $3(x + y) - 2(x - y) = z$

### Espacio para tu trabajo:




### Solución Paso a Paso:

**Paso 1:** Expandir los paréntesis

$$3(x + y) - 2(x - y) = z$$
$$3x + 3y - 2x + 2y = z$$

**Paso 2:** Simplificar términos semejantes

$$(3x - 2x) + (3y + 2y) = z$$
$$x + 5y = z$$

**Paso 3:** Despejar $y$

$$5y = z - x$$
$$y = \frac{z - x}{5}$$

### ✅ Verificación:
Sustituyamos de vuelta para verificar:
$3\left(x + \frac{z - x}{5}\right) - 2\left(x - \frac{z - x}{5}\right)$
$= x + \frac{3(z - x) + 2(z - x)}{5} = x + \frac{5(z - x)}{5} = x + z - x = z$ ✓

**Respuesta:** $y = \frac{z - x}{5}$

